\documentclass[%
               french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=$if(largeur)$$largeur$$else$121mm$endif$:$if(hauteur)$$hauteur$$else$181mm$endif$,%
               pagesize,
               fontsize=$if(corps)$$corps$$else$12pt$endif$,%
               BCOR=8mm,%
               DIV=12,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0pt,%
               % areasetadvanced=true,% avec areaset
               % chapterprefix=true,
               open=right,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% Pour une typographie manuelle
%\areaset[4mm]{70mm}{130mm}
% Pour régler l'emplacement du numéro de page
\setlength\footskip{47pt}
% Si besoin d'un fond perdu
%\usepackage[noinfo,width=118mm,height=185mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,%
             FrenchFootnotes=false,%
             AutoSpaceFootnotes=false,%
             IndentFirst=false,%
             % PartNameFull=false,
             ItemLabels=\textemdash,%
           }
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% Pas de coupure pour les mots listés dans la commande suivante
% \babelhyphenation{}
% Pas de coupure pour les mots commençant par une majuscule
\uchyph=0
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{fontspec}
$if(police)$
\usepackage$if(policeoptions)$[$policeoptions$]$endif${$police$}
$endif$
% \setmainfont{EB Garamond}
% \setsansfont{EB Garamond}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
% Centrer sans espace vertical
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Aligner à droite sans espace vertical
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Aligner à gauche sans espace vertical
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{setspace}
% Pour un espacement entre les lignes plus grand
% \onehalfspacing

%% si besoin d'un PDF/X
%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%
%% Pour le PDF/X ajouter aussi le préambule suivant en première ligne (avant le documentclass)
%% compléter si besoin, et modifier l'emplacement du profil couleur
%%\RequirePackage{luatex85} % Ajouter si utilisation également du paquet crop
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}

\usepackage{kantlipsum} %Pour tester avec remplissage automatique \kant
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{etoolbox}

\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
% Options possibles pour csquotes en fonction
% de la présence et du type des guillemets
% dans le texte source en markdown
% \DeclareQuoteStyle[french]{quotes}%
%   {\og}[\og]{\fg}%
%   {\textquotedblleft}{\textquotedblright}%
% \DeclareQuoteAlias[french]{quotes}{french}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            % bookmarks=true,
            pdfauthor={$author-meta$},
            pdftitle={$title-meta$},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}
% \makeatletter
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
% \makeatother

%% Grille typographique
%% Option 1
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
%% Option 2
% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }

% Pour tester le gris typographique
% \usepackage{chickenize}
% \colorstretch

% Ajustements typographiques
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom

% Commande "\alwaysodd" pour n'utiliser que les belles pages
\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

$if(title)$
\title{$title$$if(subtitle)$\\\vspace{0.5em}{\large $subtitle$}$endif$}
$endif$
$if(author)$
\author{$for(author)$$author$$sep$ \and $endfor$}
$endif$
\date{$date$}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\makeatother

% En-tête
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe pour un chapitre
% \renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe pour une section
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
% \lehead{}
% \rohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Folio (numéro de page)
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% \ifoot{}
% \ofoot{\normalfont\pagemark}
% \cfoot{}

%
% Style des chapitres, sections, sous-sections
%
% Chapitre
\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
% Le style du numéro de chapitre
\usepackage{amssymb}
% Pour d'autres lignes de séparation, voir :
% https://tex.stackexchange.com/questions/32711/totally-sweet-horizontal-rules-in-latex
\newcommand{\ligneseparation}{\noindent\parbox[c][10pt][c]{\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{0.7pt}{\blacklozenge}\vspace*{0pt}}}
\renewcommand*{\chapterformat}{\parbox[t][0pt][c]{1\linewidth}{%
                               \centering%
                               \normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\chaptername~\thechapter%
                               % La ligne entre le numéro de chapitre et le titre
                               % \par\rule[0.25\baselineskip]{1\linewidth}{0.4pt}%
                               % Ou pour une ligne de séparation particulière
                               % (définition de la commande ci-dessus)
                               \par%
                               \ligneseparation%
                               }%
                              }%
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
\KOMAoptions{toc=chapterentrydotfill}
\addtokomafont{chapterentrypagenumber}{\normalfont}
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont}
\RedeclareSectionCommand[%
  tocentryformat=\normalfont\normalsize\rmfamily,%
  tocpagenumberformat=\normalfont\normalsize\rmfamily,%
  tocindent=0pt,%
  tocnumwidth=5.5em,%
  tocbeforeskip=0\baselineskip,%
  innerskip=0pt,%
  % beforeskip=0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,%
  % afterskip=1\baselineskip plus 1pt minus 1pt%
  beforeskip=-1sp,
  afterskip=5\baselineskip%
  ]{chapter}
% Structure du titre du chapitre au-dessus
% Et première ligne du texte après le paragraphe toujours au même endroit
\makeatletter
\renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
  \enlargethispage{1sp plus 1sp minus 1sp}%
  \setlength{\fboxsep}{0pt}
  \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut%
      \centering
    \setlength{\fboxsep}{0pt}
    \parbox[t][0pt][t]{0.8\linewidth}{%
      \vskip -\ht\strutbox%
      \centering
      \hyphenpenalty=10000%
      \setlength{\fboxsep}{0pt}
      % \colorbox{yellow}{%
      \parbox[t][2\baselineskip][c]{0.5\linewidth}{%
      \centering
      \mbox{}\@hangfrom{#2}%
      }\par%
      % }\par%
      {\strut \Large#3}%
    }\par%
  }%
}
\makeatother

% Section
%Pour un saut de page avant une nouvelle section
% \setkomafont{section}{\clearpage\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
% Pour le style des numéros de sections
\renewcommand*{\sectionformat}{\thesection\autodot\enskip}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
% Pour l'alignement des titres de sections (centrer : \Centering)
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedRight}
\RedeclareSectionCommand[%
  tocindent=1em,%
  tocnumwidth=2em,%
  afterindent=false,%
  beforeskip=1\baselineskip,%
  afterskip=1\baselineskip%
  ]{section}

% Sous-section
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\thesubsection}{}
\renewcommand*{\subsectionformat}{}
\RedeclareSectionCommand[%
  tocnumwidth=0pt,%
  tocindent=5.5em,%
  afterindent=false,%
  beforeskip=1\baselineskip,%
  runin=true,%
  afterskip=0em%
  ]{subsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}

%
% Style des paragraphes
%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% Séparation des paragraphes (un astérisque)
\newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% Epigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Epigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.7\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}
% Une alternative à dictum (commande manuelle : \epigraphe{Citation}{Nom}{Ouvrage cité (en option)})
% exemple sans ouvrage cité (avec le 3e argument vide) : \epigraphe{Citation}{Nom}{}
\newcommand*{\epigraphe}[3]{%
  \begin{addmargin}[0.3\textwidth]{0em}%
    {\justifying\noindent\textit{#1}}\par%
    \ifstrempty{#3}{%
      \begin{addmargin}[1em]{0em}%
        \begin{nsright}---~#2\end{nsright}%
      \end{addmargin}%
    }{%
      \begin{addmargin}[1em]{0em}%
        \begin{nsright}---~#2, \textit{#3}\end{nsright}%
      \end{addmargin}%
      }%
  \end{addmargin}%
  \vspace{1\baselineskip}%
}

% Notes
% Footnotes counter (le compteur de notes pas remis à zéro après un chapitre)
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{footnote}{chapter}
%% Retrait pour les notes de bas de page
% \setlength{\parindentFFN}{1em}
% \renewcommand{\dotFFN}{}
% \renewcommand{\kernFFN}{}
% Pour l'indentation des notes de bas de page : "\deffootnote[mark width]{indent}{parindent}{definition}"
 \deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
   \thefootnotemark.\space%
 }%
% Corps des notes de bas de page
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Distance entre le texte et les notes de bas de page
\setlength{\skip\footins}{3pt}
% La ligne de séparation entre les notes et le texte (avec un vfill)
\renewcommand{\footnoterule}{\vfill\kern -3pt \hrule width 0.4\columnwidth \kern 2.6pt}

%% Pour des notes de fin d'ouvrage
%% Décommenter les lignes où se trouvent ces notes à la fin de l'ouvrage
%% mais il est préférable de placer \printendnotes à la fin du dernier fichier texte
% \usepackage{scrextend}
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark.\space}
% % Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \setenotez{backref=true,totoc=false,counter-format=arabic,list-name={Notes},list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em plus .08333em}\footnotesize},mark-cs={\textsuperscript}}
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter*{#1},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }

%% Table des matières (spécificités en plus des précisions ci-dessus)
% \makeatletter
% \renewcommand*\@tocrmarg{4.5em}
% \renewcommand*\@pnumwidth{1em}
% \makeatother

% % espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{1.0}
\makeatother

% Ajout du terme chapitre
\makeatletter
\renewcommand*{\addchaptertocentry}[2]{%
  \addtocentrydefault{chapter}{\chaptername\nobreakspace #1}{#2}%
  \if@chaptertolists
    \doforeachtocfile{%
      \iftocfeature{\@currext}{chapteratlist}{%
        \addxcontentsline{\@currext}{chapteratlist}[{#1}]{#2}%
      }{}%
    }%
    \@ifundefined{float@addtolists}{}{\scr@float@addtolists@warning}%
  \fi
}

% Bibliographie
% Formatage spécial de la bibliographie

% Solution à un problème entre pandoc et CSL
% nouvelle version : https://github.com/jgm/citeproc/issues/135

% definitions for citeproc citations
\NewDocumentCommand\citeproctext{}{}
\NewDocumentCommand\citeproc{mm}{%
  \begingroup\def\citeproctext{#2}\cite{#1}\endgroup}
\makeatletter
 % allow citations to break across lines
 \let\@cite@ofmt\@firstofone
 % avoid brackets around text for \cite:
 \def\@biblabel#1{}
 \def\@cite#1#2{{#1\if@tempswa , #2\fi}}
\makeatother

\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.25em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}

% Options dans le fichier CSL : #1 "hanging-indent" #2 "entry-spacing"
\newenvironment{CSLReferences}[2]
 {\begin{list}{}{%
  \setlength{\itemindent}{0pt}
  \setlength{\leftmargin}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  % Indentation après la première ligne
  \ifodd #1
   \setlength{\leftmargin}{\cslhangindent}
   \setlength{\itemindent}{-1\cslhangindent}
  \fi
  % Espace entre les entrées
  \setlength{\itemsep}{#2\parsep}}}
 {\end{list}}

% Par rapport aux options du fichier CSL liées à l'attribut "display"
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{\hfill\break#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Interlettrage (ajustements microtypographiques)
% \directlua{dofile('./gabarit/letterspacing.lua')}

%Les premières pages

% Page de garde
\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
\thispagestyle{empty}
\clearpage

% Page de faux-titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{2.7cm}
    \rmfamily\Large\scshape\runtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}
\clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Page de grand titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    {\rmfamily\scshape\LARGE \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    {\rmfamily\scshape\Huge \runtitle\par}
    \vspace{\fill}
    \includegraphics[width=2.0cm]{./gabarit/marquetypographique.jpg}
    \vfill
$if(publisher)$
    {\rmfamily\scshape\large $publisher$\par}
$endif$
  \end{nscenter}
  \clearpage

% Verso page de grand titre avec les mentions légales
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
$if(publisher)$
  \scriptsize \noindent \textcopyright~$publisher$, $year$.\\
$endif$
  $if(licence)$\noindent $licence$\\$endif$
  $if(lien_licence)$
  Quelques informations sur le partage de ce texte.\\
  \noindent $lien_licence$\\
  $endif$
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage
$body$
\cleardoublepage

$if(natbib)$
$if(bibliography)$
$if(biblio-title)$
$if(book-class)$
\renewcommand\bibname{$biblio-title$}
$else$
\renewcommand\refname{$biblio-title$}
$endif$
$endif$
$if(beamer)$
\begin{frame}[allowframebreaks]{$biblio-title$}
\bibliographytrue
$endif$
\bibliography{$for(bibliography)$$bibliography$$sep$,$endfor$}
$endif$
$endif$
$if(biblatex)$
\setlength\bibitemsep{1.5\itemsep}
\printbibliography$if(biblio-title)$[title=$biblio-title$]$endif$
$endif$

\cleardoublepage

% Un emplacement possible pour les notes de fin d'ouvrage
% mais il est préférable de les placer (les lignes ci-dessous) à la fin du dernier document texte
% pour qu'elles se trouvent avant la bibliographie
% \printendnotes
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Notes}
% \markright{Notes}
% \cleardoublepage

$if(toc)$
$if(toc-title)$
\renewcommand*\contentsname{$toc-title$}
$endif$
\setcounter{tocdepth}{$toc-depth$}
$if(toc-title)$
\pdfbookmark[0]{$toc-title$}{toc}
$endif$
\tableofcontents
$endif$

\cleardoublepage

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% Fin du livre
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}

\begin{nscenter}
\footnotesize
  $if(informations_generales)$\noindent $informations_generales$\\$endif$
  $if(lien_informations_generales)$\noindent $lien_informations_generales$\\$endif$
\end{nscenter}

\vspace{1\baselineskip}

\begin{nscenter}
\footnotesize
  $if(description_ouvrage_reseau)$\noindent $description_ouvrage_reseau$\\$endif$
  $if(lien_ouvrage_reseau)$\noindent $lien_ouvrage_reseau$\\$endif$
\end{nscenter}

\vspace*{\fill}


\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  $if(details_colophon)$\noindent $details_colophon$\\$endif$
  $if(lien_colophon)$\noindent Colophon : $lien_colophon$\\$endif$
  \end{nscenter}
  \vspace*{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  $if(version)$\noindent Version : $version$\\$endif$
  $if(lieu)$\noindent $lieu$\\$endif$
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  $if(imprimerie)$\noindent $imprimerie$\\$endif$
  $for(identifier)$$if(identifier.text)$\noindent ISBN : $identifier.text$\\$endif$$endfor$
  $if(depot)$\noindent Dépôt légal : $depot$\\$endif$
  \end{nscenter}
}

\end{document}
